You have nothing to fear if you have done nothing wrong

（作者：家明）

我認罪，但不認錯。

中學時，校規如法律，要牢牢遵守。有一年的夏天特別熱，而全港的男中學生耐熱能力，訓練有素，炎夏必要著長褲，而我校更加是穿深灰長褲。

當年在想，為何男中學生不可穿短褲？

適逢那年選學生會，便膽粗粗將「爭取將短褲納入夏天校服之內」寫入競選政綱，同學收到選舉文宣時，「短褲」新校服的想法，很快傳遍整間學校。

更加快的是，事件傳到副校耳中，而班主任氣沖沖地拿著文宣，召見候任學生會主要幹事「提醒」一番。

「副校知悉咗你哋訴求，但更動校服，不是學生會的職能」，班主任說。

校方要求更改文宣，不要誤導同學。

傻頭傻腦如我，以候任副主席身份，這樣說，「就係知道唔容易得到，先叫做『爭取』，不是嗎？」。

表明文宣不會改，我們就是要改變，嘗試爭取。

然後在校內發起了簽名行動（好天真），「短褲」方案非常受歡迎。

於是，有一日我們走堂，幹事們換上短褲，在其他人的上課時間，在各級的走廊踱步徘徊，進一步爭取同學支持。

校方應該覺得我們在搞事，很快以「擅自走堂...沒在圖書館自修」的校規，記了我們每個參與「短褲」小遊行的人，每人兩個缺點。

英文老師，事後語重心長跟我說 ”You have nothing to fear if you have done nothing wrong...” 他再說，「可能是犯了校規，但犯校規，也不一定是錯。」

銘記於心，畢生受教。

等同今日，很多人表面犯了法，但不代表他們犯了錯。

就如上一代泛民，李卓人、楊森，被控未經批准集結，在庭上「認罪，不認錯，不求情」。李卓人認罪時說 “I plead guilty, but I've done no wrong. The history will absolve us.” 一字一句，都是風骨。

又如果，上一代如我，有成功爭取，今日的中學生便可以在炎夏穿「短褲」上學。

沒錯，人生每個階段，都有值得爭取的事。

家明寫文係咪師承鄺仔
咁多逗號

Agger.

Platitudes

「可能是犯了校規，但犯校規，也不一定是錯。」

呢句，可以接受，
但係，
nothing to fear?